\chaptr{Déduction naturelle}{1}

La logique constitue un moyen de clarifier le discours et le raisonnement. Cependant, la sémantique à base de tables de vérité ne reflète guère la manière dont on construit une preuve mathématique, ni un argumentaire de quelque nature que ce
soit. Ce chapitre s’intéresse à la déduction, c'est-à-dire à la manière dont il est possible d’utiliser des faits logiques supposés vrais pour justifier d’autres faits. On ne s'intéresse plus tant à la valeur de chaque formule qu'à la manière dont elles se combinent au sein d’un raisonnement, pour justifier une conclusion en partant d’hypothèses.

\section{Introduction}

\subsection{Déduire}

En première approche, on peut résumer le cadre du raisonnement déductif par quelques mots.

\begin{center}
	\textit{En supposant certains faits de départ vrais (les hypothèses), établir que certains autre faits s'ensuivent nécessairement, et ce jusqu'à obtenir la conclusion souhaitée.}
\end{center}

Avant même d'entrer dans le détail du processus, un point majeur est déjà apparent : un raisonnement établit un lien entre plusieurs faits, des hypothèses et une conclusion. Ce qu'on obtient est ni plus ni moins qu'un lien de conséquence : si les hypothèses sont effectivement valides, alors la conclusion le sera également. Et si au contraire les hypothèses s'avéraient infondées, on n'aurait rien appris sur la validité ni sur la fausseté de la conclusion.

\medskip

Établir la validité d'un fait par déduction repose donc sur deux questions.
\begin{itemize}
	\item Comment établir la validité d'un fait de départ pouvant servir d'hypothèse ? Cette question est de nature philosophique.
	\item Quels critères permettent de garantir qu'un fait est nécessairement la conséquence d'un autre fait, ou d'un ensemble d'autres faits ? Cette question est au cœur de notre propos. Ce chapitre y apporte une réponse.
\end{itemize}

\subsection{Racines antiques}

Les premières formalisations connues du raisonnement correct remontent à l'antiquité. Ces formalisations comprennent notamment :
\begin{itemize}
	\item Une caractérisation des énoncés sur lesquels il est possible de raisonner, jouant le même rôle que les formules logiques.
	\item Des règles appelées syllogismes qui permettent à partir de faits acquis de déduire d'autres faits qui en découlent nécessairement.
\end{itemize}

En la matière, on connait particulièrement bien les travaux d'Aristote (quatrième siècle av. J.-C.), qui ont très fortement imprégné la science européenne jusqu'au dix-neuvième siècle. Les syllogismes aristotéliciens ont une forme codifiée très distinctive, illustrée par l'exemple célèbre : "tous les hommes sont mortels, or Socrate est un homme, donc Socrate est mortel". Le format est rigide, centré sur des termes et des catégories ("hommes", "mortel", "Socrate"), mais on y voit apparaitre les quantifications universelle et existentielle.

\medskip

Une autre branche importante, bien que moins connue, nous vient de Chrysippe de Soles (stoïcien, troisième siècle av. J.-C.), qui introduit la première forme de logique propositionnelle, avec en particulier des formes d'implication, de conjonction, de disjonction. Les syllogismes associés concernent donc cette fois les propriétés de ces connecteurs, y compris leur interactions avec la négation. On lui doit notamment ce qu'on appelle aujourd'hui le syllogisme disjonctif : partant d'une alternative entre deux propositions, rejeter l'une des deux propositions impose d'accepter l'autre.

\subsection{Raisonnement syllogistique}
Partons des énoncés suivants, qu'un élève est en train d'essayer de résoudre mentalement pendant une séance de cours :
\begin{enumerate}
	\item Si je participe, je vais dire des bêtises.
	\item Si je dis des bêtises, je vais avoir la honte.
	\item Si participer me donne la honte, je ne vais pas participer.
	\item Pour réussir, il faut participer.
	\item Si j'échoue, je vais avoir la honte.
\end{enumerate}

En notant $P$ le fait de participer, $B$ celui de dire des bêtises, $H$ avoir la honte, et $R$ réussir, on peut traduire ces énoncés en formules propositionnelles comme suit.

\begin{enumerate}
	\item $P \rightarrow B$
	\item $B \rightarrow H$
	\item $(P \rightarrow H) \rightarrow \neg P$
	\item $R \rightarrow P$
	\item $\neg R \rightarrow H$
\end{enumerate}

Nous allons en tirer les conclusions que l'on peut en tirer à l'aide de quelques exemples de syllogismes classiques, venant aussi bien de l'école aristotélicienne que de la stoïcienne.

\medskip

Le syllogisme barbara indique que des faits $\phi_1 \rightarrow \phi_2$ et $\phi_2 \rightarrow \phi_3$, on peut en déduire le fait $\phi_1 \rightarrow \phi_3$. Il s'agit du syllogisme aristotélicien déjà cité, dont nous avons simplement traduit l'énoncé pour faire apparaître le connecteur d'implication. En combinant les faits $1$ et $2$, on peut par exemple en déduire :
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{5}
	\item $P \rightarrow H$ : si je participe, je vais avoir la honte.
\end{enumerate}

On désigne aussi ce principe comme la transitivité de l'implication.

\medskip

Le modus ponens, ou règle du détachement, concrétise la notion d'implication : si on a une implication $\phi_1 \rightarrow \phi_2$, et qu'en outre $\phi_1$ est elle-même vraie, alors cette règle nous permet de déduire que la conclusion $\phi_2$ est nécessairement vraie également. Ici, on peut ainsi combiner les faits $3$ et $6$ pour déduire :
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{6}
	\item $\neg P$ : je ne participe pas.
\end{enumerate}

Le modus tollens est une utilisation inversée de l'implication : si on a une implication $\phi_1 \rightarrow \phi_2$, mais que $\phi_2$ est connue pour être fausse, alors nécessairement, $\phi_1$ doit être fausse également. Cette règle est liée à la notion de contra-position. On combine donc les faits  $4$ et $7$ pour déduire :
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{7}
	\item $\neg R$ : je ne vais pas réussir.
\end{enumerate}

Une dernière utilisation du modus ponens, appliquée aux faits $5$ et $8$, permet enfin de déduire :
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{8}
	\item $H$ : je vais avoir la honte/
\end{enumerate}

Notre élève a donc établi qu'échouer et avoir la honte étaient des conséquences nécessaires des cinq énoncés de départ. Attention cependant à la nature du raisonnement syllogistique : la conclusion n'est nécessairement vraie que si tous les faits de départ sont effectivement vrais. Il ne tient donc qu'à l'élève de briser lui-même les énoncés de départ qu'il est en mesure de réfuter pour ne pas se condamner à une issue funeste !

\medskip

\textbf{Notations alternative des syllogismes :} Le syllogisme qui des prémisses $\phi_1$ et $\phi_2$ déduit une conclusion $\psi$ est couramment résumé par la notation $\phi_1, \phi_2 \vdash \psi$, où le symbole $\vdash$ dénote une forme de conséquence logique. Notez d'ailleurs la ressemblance avec le symbole $\models$ représentant la conséquence sémantique. On aurait ainsi par exemple :
\index{modus!ponens}
\index{modus!tollens}
\index{syllogisme!barbara}
\index{syllogisme!disjonctif}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Syllogisme barbara :} $\phi_1 \rightarrow \phi_2, \phi_2 \rightarrow \phi_3 \vdash \phi_1 \rightarrow \phi_3$
	\item \textbf{Modus ponens :} $\phi_1 \rightarrow \phi_2, \phi_1 \vdash \phi_2$
	\item \textbf{Modus tollens :} $\phi_1 \rightarrow \phi_2, \neg \phi_2 \vdash \neg \phi_1$
	\item \textbf{Syllogisme disjonctif :} $\phi_1 \vee \phi_2, \neg \phi_1 \vdash \phi_2$
\end{itemize}

\textbf{Barbara baroco celarent ? Ferison !} Le choix du nom Barbara pour un syllogisme est une mnémonique du Moyen Age, qu'on décode en extrayant les voyelles. Les trois A désignent un syllogisme où les deux prémisses et la conclusion sont des affirmations universelles. Aristote a répertorié plusieurs types d'énoncés : affirmations ou réfutations, universelles ou particulières, qui ont ensuite été associées aux quatre lettres $A, E, I$ et $O$. Chaque syllogisme utilise une combinaison de ces formes, et ceux qui sont effectivement valides ont alors reçu un nom faisant apparaître la combinaison des lettres correspondantes.

\subsection{Vers la logique moderne}

La logique a fortement évolué à partir de la fin du dix-neuvième siècle, avec notamment pour objectif la formalisation du raisonnement mathématique. Cette renaissance s'est faite grâce à des scientifiques venant de la philosophie comme des mathématiques, dont Gottlob Frege ou Bertrand Russel. La logique s'est donc fortement rapprochée de la pratique mathématique moderne, et a réintégré des contributions de la logique stoïcienne qui avaient été mises de côté par la scolastique du Moyen-Age. Dans le reste du chapitre, nous allons nous concentrer sur la présentation moderne des mécanismes de raisonnement.

\medskip

Une preuve mathématique "ordinaire" a une structure arborescente, avec un contexte d'hypothèses différent d'un point à l'autre de l'arbre. Un formalisme logique apte à parler de ces preuves doit incorporer ces notions de branches et de contexte local. C'est précisément ce que fait la déduction naturelle que nous allons maintenant étudier.

\section{Syntaxe des formules propositionnelles}

On se fixe un ensemble infini dénombrable $\mathcal{V}$ de variables propositionnelles. Les formules sont construites à partir des formules atomiques en utilisant des connecteurs. Les formules atomiques sont constituées des variables propositionnelles $\mathcal{V}$ ainsi que de la formule atomique $\bot$ (absurde). On se donne un connecteur unaire $\neg$ (non) et trois connecteurs binaires $\wedge$ (et), $\vee$ (ou) et $\rightarrow$ (implique).

\index{formule!propositionnelle}
\begin{defi}
	L'ensemble $\mathcal{F}$ des formules propositionnelles est défini par induction :
	\begin{itemize}
		\item $\bot \in \mathcal{F}$
		\item $\mathcal{V} \subseteq \mathcal{F}$
		\item Si $A \in \mathcal{F}$, alors $\neg A \in \mathcal{F}$
		\item Si $A, B \in \mathcal{F}$, alors $(A \wedge B) \in \mathcal{F}, (A \vee B) \in \mathcal{F}$ et $(A \implies B) \in \mathcal{F}$
	\end{itemize}
\end{defi}

\remarklist{
	\item On pourra être amené à ajouter une formule atomique tautologique $\top$ à la syntaxe.
	\item On n'ajoute pas ic le connecteur $\leftrightarrow$ à la syntaxe mais on convient que $A \leftrightarrow B$ est une notation pour $(A \implique B) \et (B \implique A)$.
	\item On convient des priorités usuelles : $\neg$ prioritaire sur $\et$ prioritaire sur $\ou$ prioritaire sur $\implique$. On considère que $\et$ et $\ou$ sont syntaxiquement associatifs et que $\implique$ est syntaxiquement associatif à droite. Ceci permet de ne pas à avoir à écrire systématiquement toutes les parenthèses. Par exemple, on se permettra d'écrire $A \et B \et C \implique \neg D \ou E \implique F$ plutôt que $(A \et (B \et C)) \implique ((\neg D \ou E) \implique F)$.
}

\section{La déduction naturelle}

Nous allons formaliser la notion de démonstration mathématique dans un système déductif.

\medskip

Un système déductif est constitué d'axiomes (des vérités premières) et de règles d'inférence, qui permettent de déduire de nouveaux faits préalablement connus ou supposés vrais. Les raisonnements à l'intérieur d'un système déductif sont purement syntaxiques : d'hypothèses qui ont cette forme, je peux déduire tel fait. Il est donc possible de vérifier algorithmiquement la correction d'une preuve dans le système, sans aucune référence à une sémantique (\cad à une signification donnée aux symboles).

\remarklist{
	\item Il n'y aura qu'un nombre fini de règles : deux pour chacun des connecteurs plus quelques règles générales. Il n'est pas du tout évident, à priori, qu'un nombre fini de règles soit suffisant pour démontrer tout ce qui est vrai. Nous admettrons ce résultat, qui s'appelle le théorème de complétude.
	\item Ce sont les mêmes règles pour toutes les mathématiques : algèbre, analyse, géométrie, etc... Cela veut dire que l'on a réussi à isoler tout ce qui est général dans un raisonnement.
}

\subsection{Les séquents}

\index{séquent}
\begin{defi}
	Un séquent est un couple $(\Gamma, A)$ noté $\hyp \montre A$ où :
	\begin{itemize}
		\item $\hyp$ est un ensemble fini de formules. $\hyp$ représente l'ensemble des hypothèses ou le contexte du séquent.
		\item $A$ est une formule appelée la conclusion du séquent.
	\end{itemize}
	Le symbole $\montre$ se lit thèse, ou montre. L'interprétation intuitive du séquent $\hyp \montre A$ est "des hypothèses $\hyp$, on peut montrer $A$".
\end{defi}

\textbf{Remarque :} Si $\hyp = \{A_1, ..., A_n\}$, on pourra noter le séquent $A_1, ..., A_n \montre A$. Si $\hyp = \emptyset$, on notera $\montre A$. Si $\hyp_1, ..., \hyp_n$ sont des ensembles de formules, on notera $\hyp_1, ..., \hyp_n \montre A$ le séquent d'hypothèses $\bigcup_{1 \leq i \leq n} \hyp_i$. De même, on pourra noter $\hyp, A \montre B$ le séquent $\hyp \cup \{A\} \montre B$. Remarquons que la formule $A$ peut déjà être dans $\hyp$.

\index{séquent!démontrable}
\index{théorème}
\begin{defi}
	Un séquent $\hyp \montre A$ est prouvable ou démontrable ou dérivable s'il peut être obtenu par une application finie des règles du système d'inférence. Une formule $A$ est un théorème si elle est $\emptyset$-dérivable, \cad si $\montre A$ est prouvable.
\end{defi}

\begin{exemple}
	Nous verrons par exemple que le séquent $A, A \implique B \montre B$ est prouvable.
\end{exemple}

\subsection{Les règles de démonstration}

Les règles de démonstration sont les briques qui permettent de construire les dérivations. Une dérivation formelle est un assemblage fini (et correct!) de règles. Cet assemblage n'est pas linéaire, ce n'est pas une suite mais un arbre. En effet, pour montrer $A \et B$ par exemple, il faudra faire deux choses : montrer $A$ et montrer $B$.

\index{règle}
\begin{defi}
	Une règle se compose :
	\begin{itemize}
		\item d'un ensemble éventuellement vide, de séquents appelés prémisses.
		\item d'un séquent appelé conclusion.
	\end{itemize}
	L'arité de la règle est son nombre de prémisses. Une règle sans prémisses est appelée un axiome.
\end{defi}

Une règle se représente sous la forme suivante, avec une barre horizontale séparant les prémisses (en haut) et la conclusion (en bas), avec sur la droite le nom de la règle.

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp_1 \montre A_1}
		\hypo{\hyp_2 \montre A_2}
		\hypo{...}
		\hypo{\hyp_n \montre A_n}
		\infer4[(nom)]{\hyp \montre A}
	\end{prooftree}
\end{figure*}

Une preuve est un arbre dont la racine (représentée en bas) est la conclusion de la preuve et où chaque noeud correspond à une règle. Les feuilles correspondent aux règles d'arité $0$, \cad aux axiomes.

\medskip

A chaque symbole logique correspondent deux types de règles :
\begin{itemize}
	\item une règle d'introduction, dont la conclusion est un séquent dans lequel le connecteur a été introduit dans la partie de droite.
	\item une règle d'élimination, où le connecteur apparaît dans la partie de droite d'une prémisse mais pas dans la conclusion.
\end{itemize}

\subsubsection{Axiome}

Voici un premier axiome (et un des seuls que nous utiliserons) tout simple :
\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\infer0[ax]{\hyp, A \montre A}
	\end{prooftree}
\end{figure*}

Cette règle énonce simplement que si la conclusion fait partie des hypothèses, alors le séquent est dérivable.

\subsubsection{Introduction de l'implication}

Cette règle permet d'introduire le symbole $\implique$ :
\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp, A \montre B}
		\infer1[\introimp]{\hyp \montre A \implique B}
	\end{prooftree}
\end{figure*}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si à partir de $\hyp$ et de $A$ on peut montrer $B$, alors à partir de $\hyp$, on peut montrer $A \implique B$.
	\item De bas en haut : Pour montrer $A \implique B$, on suppose $A$ (\cad qu'on l'ajoute aux hypothèses) et on montre $B$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	Montrons que pour toute formule $A \in \mathcal{F}$, $A \implique A$ est un théorème, \cad que l'on peut dériver le séquent $\montre A \implique A$.
	
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{A \montre A}
			\infer1[\introimp]{\montre A \implique A}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\subsubsection{Élimination de l'implication}

Cette règle permet d'éliminer le symbole $\implique$. On reconnait le modus ponens :

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp \montre A \implique B}
		\hypo{\hyp \montre A}
		\infer2[\elimimp]{\hyp \montre B}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si à partir de $\hyp$ on sait montrer $A \implique B$ et si on sait montrer $A$ alors à partir de $\hyp$ on peut montrer $B$.
	\item De bas en haut : pour montrer $B$, il suffit de montrer un lemme de la forme $A \implique B$ et de montrer $A$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	Montrons comme promis que $A, A \implique B \montre B$ est prouvable :
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{A, A \implique B \montre A \implique B}
			\infer0[ax]{A, A\implique B \montre A}
			\infer2[\elimimp]{A, A \implique B \montre B}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\subsubsection{Introduction de la conjonction}

Cette règle permet d'introduire le symbole $\et$ :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp \montre A} 
		\hypo{\hyp \montre B}
		\infer2[\introconj]{\hyp \montre A \et B}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si on a $A$ et si on a aussi $B$ alors on a $A \et B$.
	\item De bas en haut : pour montrer $A \et B$, on montre $A$ et on montre $B$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	Montrons que $A, B \montre A \et B$
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{A, B \montre A}
			\infer0[ax]{A, B \montre B}
			\infer2[\introconj]{A, B \montre A \et B}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\subsubsection{Élimination de la conjonction}

Deux règles, l'une à gauche, l'autre à droite, permettent d'éliminer le symbole $\et$ :

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.2\textwidth}
		\centering
		\begin{prooftree}
			\hypo{\hyp \montre A \et B}
			\infer1[\elimconjg]{\hyp \montre A}
		\end{prooftree}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.2\textwidth}
		\centering
		\begin{prooftree}
			\hypo{\hyp \montre A \et B}
			\infer1[\elimconjd]{\hyp \montre B}
		\end{prooftree}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si on peut montrer $A \et B$ alors on peut montrer $A$ (élimination gauche) et on peut montrer $B$ (élimination droite).
	\item De bas en haut : pour montrer $A$, il suffit de montrer $A \et B$. De même pour $B$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	Montrons que $A \et B \montre B \et A$ :
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{A \et B \montre A \et B}
			\infer1[\elimconjd]{A \et B \montre B}
			\infer0[ax]{A \et B \montre A \et B}
			\infer1[\elimconjg]{A \et B \montre A}
			\infer2[\introconj]{A \et B \montre B \et A}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\subsubsection{Introduction de la disjonction}

Deux règles, l'une à gauche, l'autre à droite, permettent d'introduire $\ou$ : 
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.2\textwidth}
		\centering
		\begin{prooftree}
			\hypo{\hyp \montre A}
			\infer1[\introdisg]{\hyp \montre A \ou B}
		\end{prooftree}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.2\textwidth}
		\centering
		\begin{prooftree}
			\hypo{\hyp \montre B}
			\infer1[\introdisd]{\hyp \montre A \ou B}
		\end{prooftree}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si on peut montrer $A$, alors on peut montrer $A \ou B$ (introduction gauche). De même à droite.
	\item De bas en haut : pour montrer $A \ou B$, il suffit de montrer $A$. De même pour $B$.
\end{itemize}

\subsubsection{Élimination de la disjonction}

La règle d'élimination pour $\ou$ est un peu plus subtile. Savoir que l'on a $A \ou B$ ne permet d'utiliser directement ni $A$ ni $B$. Cette règle d'élimination correspond au raisonnement cas par cas.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp \montre A \ou B}
		\hypo{\hyp, A \montre C}
		\hypo{\hyp, B \montre C}
		\infer3[\elimdis]{\hyp \montre C}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si on a $C$ à la fois dans le cas où l'on a $A$ et dans le cas où l'on a $B$, et que l'on a $A \ou B$ alors on a $C$.
	\item De bas en haut : pour montrer $C$, on peut faire un raisonnement par cas en le montrant sous l'hypothèse $A$ et sous l'hypothèse $B$, si on arrive également à montrer que l'on a $A \ou B$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	Montrons que l'on a le séquent $A \ou B \montre B \ou A$.
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{A \ou B \montre A \ou B}
			\infer0[ax]{A \ou B, A \montre A}
			\infer1[\introdisd]{A \ou B, A \montre B \ou A}
			\infer0[ax]{A \ou B, B \montre B}
			\infer1[\introdisg]{A \ou B, B \montre B \ou A}
			\infer3[\elimdis]{A \ou B \montre B \ou A}
		\end{prooftree}
	\end{center}

	Montrons que l'on a $(A \implique C) \ou (B \implique C) \montre (A \et B) \implique C$. \\
	On pose $D = (A \implique C) \ou (B \implique C)$ et $\hyp = \{D, A \et B\}$.
	
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{\hyp \montre D}
			\infer0[ax]{\hyp, A \implique C \montre A \implique C}
			\infer0[ax]{\hyp, A \implique C \montre A \et B}
			\infer1[\elimconjg]{\hyp, A \implique C \montre A}
			\infer2[\elimimp]{\hyp, A \implique C \montre C}
			\hypo{idem}
			\infer1{\hyp, B \implique C \montre C}
			\infer3[\elimdis]{\hyp \montre C}
			\infer1[\introimp]{(A \implique C) \ou (B \implique C) \montre (A \et B) \implique C}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\subsubsection{Introduction de la négation}

La règle suivante permet d'introduire le symbole $\non$ :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp, A \montre \bot}
		\infer1[\introneg]{\hyp \montre \non A}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si en supposant $A$ on about à une contradiction alors on n'a pas $A$.
	\item De bas en haut : pour montrer $\non A$, on montre que supposer $A$ permet d'aboutir à une contradiction.
\end{itemize}

\subsubsection{Élimination de la négation}

La règle suivante permet d'éliminer le symbole $\non$ :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp \montre A}
		\hypo{\hyp \montre \non A}
		\infer2[\elimneg]{\hyp \montre \bot}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si on montre $A$ et son contraire alors on aboutit à une contradiction.
	\item De bas en haut : pour montrer qu'un ensemble d'hypothèses mène à une contradiction il suffit de montrer que l'on peut en déduire une formule $A$ et son contraire.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	Montrons que $\montre A \implique \non\non A$.
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{A, \non A \montre A}
			\infer0[ax]{A, \non A \montre \non A}
			\infer2[\elimneg]{A, \non A \montre \bot}
			\infer1[\introneg]{A \montre \non\non A}
			\infer1[\introimp]{\montre A \implique \non\non A}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\textbf{Remarque :} On pourrait légitimement penser que l'on peut également dériver le séquent réciproque $\montre \non \non A \implique A$. Ce n'est cependant le cas avec les règles énoncées jusqu'à présent, qui sont celles de la logique minimale. Inutile d'essayer donc ! Nous y reviendrons.

\medskip

On pourrait poser $\non A \overset{def}{=} A \implique \bot$. Montrer alors que les deux règles pour $\non$ sont des cas particuliers des règles pour $\implique$, ce qui permet de se passer du symbole $\non$. C'est d'ailleurs un bon moyen mnémotechnique pour retrouver ces règles !

\subsubsection{Affaiblissement}

La règle suivante n'est pas réellement nécessaire, comme nous le verrons en TD :
\begin{figure}
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp \montre B}
		\infer1[aff]{\hyp, A \montre B}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si on montre $B$ en utilisant les hypothèses de $\hyp$, alors en rajoutant une hypothèse supplémentaire, on peut toujours montrer $B$.
	\item De bas en haut : il y a des hypothèses qui peuvent ne pas servir.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	On suppose que le séquent $A \montre B$ est dérivable (hypothèse). Montrons que le séquent $\hyp \montre A \implique B$ est dérivable.
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[hyp]{A \montre B}
			\infer1[aff]{\hyp, A \montre B}
			\infer1[\introimp]{\hyp \montre A \implique B}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}
\index{logique!minimale}
\textbf{Logique minimale :} Les règles que nous avons énoncées jusqu'à présent sont les règles de la logique minimale. Dans cette logique, le symbole $\bot$ et donc le symbole $\non$ ne jouent pas de rôle particulier. Elle n'est pas complète : on ne peut pas dériver $\montre \bot \implique A$ par exemple.

\subsubsection{Règles dérivées}

Nous avons ici présenté un jeu de règles minimal, ce qui sera un atout lorsque l'on cherchera à démontrer des choses à propos des démonstrations. Cependant, cela peut rendre les démonstrations longues et répétitives. Une règle dérivée est une nouvelle règle qui peut être dérivée avec les règles de bases. Elle n'apporte donc aucun pouvoir expressif mais permet de raccourcir les démonstrations.

\begin{exemple}
	Montrons que la règle suivante est dérivable :
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\hypo{\hyp \montre A \implique B}
			\infer1[$\implique_{e'}$]{\hyp, A \montre B}
		\end{prooftree}
	\end{center}
	
	On en propose la dérivation suivante :
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[hyp]{\hyp \montre A \implique B}
			\infer1[aff]{\hyp, A \montre A \implique B}
			\infer0[ax]{\hyp, A \montre A}
			\infer2[\elimimp]{\hyp, A \montre B}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

Cette règle correspond à la notion de lemme : pour montrer une forme $B$ on utilise un lemme $A$ qu'il faut avoir prouvé par ailleurs. Cette notion de coupure est centrale dans d'autres systèmes de règles.

\subsubsection{Introduction de $\top$}

Si on ajoute le symbole $\top$ aux formules, il nous faut une règle pour le considérer comme un symbole particulier
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\infer0[\introtop]{\hyp \montre \top}
	\end{prooftree}
\end{figure}

Il s'agit d'une règle axiomatique qui indique que l'on peut toujours démontrer la formule tautologique $\top$. On ne peut en revanche rien en déduire de particulier et il n'y a pas de règle d'élimination associée.

\subsubsection{Élimination de l'absurde}
Ajoutons une règle, appelée absurdité intuitionniste, qui permet d'attribuer à $\bot$ un rôle particulier :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp \montre \bot}
		\infer1[\elimabs]{\hyp \montre A}
	\end{prooftree}
\end{figure}

Cette règle correspond à la locution latine ex falso sequitur qudlibet : du faux, on peut déduire ce que l'on veut. Elle peut également être vue comme une règle d'élimination du symbole $\bot$ d'où son nom $\bot_e$.

\begin{exemple}
	Montrons que $\montre \bot \implique A$.
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{\bot \montre \bot}
			\infer1[\elimabs]{\bot \montre A}
			\infer1[\introimp]{\montre \bot \implique A}
		\end{prooftree}
	\end{center}
\end{exemple}

\begin{exemple}
	Montrons qu'il existe deux irrationnels $x$ et $y$ tels que $x^y$ est rationnel. Posons $r = \sqrt{2}^{\sqrt{2}}$. Si $r$ est rationnel, on pose $x = y = \sqrt{2}$. Sinon, on pose $x = r$ et $y = \sqrt{2}$ et on a $x^y = 2$ qui est rationnel. On a démontré la propriété. Mais cette démonstration n'est pas constructive. On ne produit pas explicitement un couple $(x, y)$ sauf à savoir si $r$ est rationnel ou non.
\end{exemple}

\index{logique!intuitionniste}
La logique intuitionniste rejette la démonstration ci-dessus. Elle n'accepte que des preuves constructives. On peut montrer qu'en logique intuitionniste, donc avec les règles jusqu'à maintenant, que pour dériver un séquent de la forme $\montre A \ou B$, il faut être capable de dériver explicitement soit le séquent $\montre A$, soit le séquent $\montre B$, les seules règles à notre disposition étant les règles d'introduction de $\ou$. On comprend pourquoi on ne peut pas dériver $\montre A \ou \non A$. Pouvez-vous en trouver une preuve constructive pour une forme $A$ quelconque ?

\subsubsection{Raisonnement par l'absurde}

\index{logique!classique}
Pour obtenir un système de règles complet et obtenir les mathématiques "classiques", il nous faut ajouter une règle. La règle suivante introduit le raisonnement par l'absurde (reductio ad absurdum, d'où le nom de la règle).

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp, \non A \montre \bot}
		\infer1[raa]{\hyp \montre A}
	\end{prooftree}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item De haut en bas : si supposer $\non A$ aboutit à une contradiction, alors on peut démontrer $A$.
	\item De bas en haut : pour montrer $A$, on peut supposer que $\non A$ et aboutir à une contradiction.
\end{itemize}

\remarklist{
	\item Cette règle ressemble beaucoup à l'introduction du symbole $\non$. Il ne faut cependant pas les confondre.
	\item Cette règle peut être appliquée à tout moment. Cela rend la recherche de preuve (un peu) plus difficile. Elle n'est cependant nécessaire que pour des preuves qui ne sont pas constructives, typiquement pour un séquent $\montre A \ou B$ sans que l'on sache prouver directement $\montre A$ ou bien $\montre B$.
}

\begin{exemple}
	Montrer que l'on a $\montre A \ou \non A$. On note $\hyp = \{\non(A \ou \non A)\}$.
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[ax]{\hyp, A \montre A}
			\infer1[\introdisg]{\hyp, A \montre A \ou \non A}
			\infer0[ax]{\hyp, A \montre \non(A \ou \non A)}
			\infer2[\elimneg]{\hyp, A \montre \bot}
			\infer1[\introneg]{\hyp \montre \non A}
			\infer1[\introdisd]{\hyp \montre A \ou \non A}
			\infer0[ax]{\hyp \montre \non(A \ou \non A)}
			\infer2[\elimneg]{\hyp \montre \bot}
			\infer1[raa]{\montre A \ou \non A}
		\end{prooftree}
	\end{center}
	Cette preuve n'est pas simple et il convient de passer un peu de temps à bien comprendre comment nous avons procédé.
\end{exemple}

\subsubsection{Tiers exclu}

Le principe du tiers exclu affirme que la proposition $A \ou \non A$ est un théorème. Nous avons indiqué que le séquent $\montre A \ou \non A$ n'était pas dérivable en logique intuitionniste mais l'était en logique classique. De manière intéressante, la réciproque est vraie en un certain sens : ajouter à la logique intuitionniste la règle axiomatique suivante permet d'obtenir la logique classique !
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\infer0[t.e.]{\montre A \ou \non A}
	\end{prooftree}
\end{figure}

On peut également utiliser la règle suivante puisque l'on se ramène à la règle précédente par une séquence d'affaiblissements.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\infer0[t.e.]{\hyp \montre A \ou \non A}
	\end{prooftree}
\end{figure}

Vérifions que le raisonnement par l'absurde est dérivable dans le système formé de la logique intuitionniste auquel on adjoint l'axiome du tiers exclu.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\infer0[t.e.]{\hyp \montre A \ou \non A}
		\infer0[ax]{\hyp, A \montre A}
		\infer0[hyp]{\hyp, \non A \montre \bot}
		\infer1[\elimabs]{\hyp, \non A \montre A}
		\infer3[\elimdis]{\hyp \montre A}
	\end{prooftree}
\end{figure}

Plutôt que d'utiliser une règle axiomatique on peut également utiliser la règle suivante qui indique que pour montrer $B$, il suffit de la montrer sous l'hypothèse $A$ et sous l'hypothèse $\non A$ (puisque l'on doit avoir soit l'une, soit l'autre) :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{prooftree}
		\hypo{\hyp, A \montre B}
		\hypo{\hyp, \non A \montre B}
		\infer2[t.e.]{\hyp \montre B}
	\end{prooftree}
\end{figure}

On dérive immédiatement cette règle à partir de la règle axiomatique du tiers exclus par une simple application de l'élimination de $\ou$. Inversement, la règle axiomatique est immédiatement dérivable de celle-ci avec $\hyp = \emptyset$ et $B = A \ou \non A$.

\medskip

\textbf{Remarque :} Il y a de nombreuses règles équivalentes à la règle du raisonnement par l'absurde ou au tiers exclus. Nous en verrons quelques-unes.

\subsection{Les démonstrations}

Donnons une définition formelle d'une preuve étant donné un système déductif, \cad un ensemble de règles.

\newpage

\index{arbre!de preuve}
\begin{defi}
	Un arbre de preuve ou une dérivation dans un système déductif est définie par induction :
	\begin{itemize}
		\item Tout axiome 
		\begin{center}
			\begin{prooftree}
				\infer0[(nom)]{\hyp \montre A}
			\end{prooftree}
		\end{center} 
		du système de règle est un arbre de preuve réduit à une feuille racine dont la conclusion est
		\begin{center}
			\begin{prooftree}
				\hypo{\hyp \montre A}
			\end{prooftree}
		\end{center}
		
		\item Si 
		\begin{center}
			\begin{prooftree}
				\hypo{\hyp_1 \montre A_1}
				\hypo{...}
				\hypo{\hyp_n \montre A_n}
				\infer3[(nom)]{\hyp \montre B}
			\end{prooftree}
		\end{center} est une règle d'arité $n > 0$ et si $A_1, ..., A_n$ sont des arbres de preuves de conclusions respectives $\hyp_1 \montre A_1, ..., \hyp_n \montre A_n$ alors
		\begin{center}
			\begin{prooftree}
				\hypo{A_1}
				\hypo{...}
				\hypo{A_n}
				\infer3[(nom)]{\hyp \montre B}
			\end{prooftree}
		\end{center}
		est un arbre de preuve dont la racine est la règle (nom) et dont la conclusion est le séquent $\hyp \montre B$.
	\end{itemize}
\end{defi}

\index{démonstration}
\begin{defi}
	Un séquent $\hyp \montre A$ est prouvable ou dérivable s'il est la conclusion d'un arbre de preuve du système déductif. On dit que cet arbre de preuve est une preuve ou la démonstration du séquent $\hyp \montre A$.
\end{defi}

\textbf{Remarque :} Il n'y a pas unicité de la preuve \cad de l'arbre de preuve.

\medskip

Les preuves sont donc des objets mathématiques ! Ce sont simplement des arbres. La théorie de la démonstration s'intéresse aux propriétés de ces arbres. Il s'agit donc de démontrer des choses à propos des démonstrations.

\index{taille!d'une démonstration}
\begin{defi}
	La taille $\abs{A}$ d'une démonstration $A$ est le nombre de règles utilisées pendant cette démonstration. C'est le nombre de noeuds de l'arbre de preuve.
\end{defi}

On pourra être amené  à raisonner par induction sur la structure de la preuve ou par récurrence sur la taille de la preuve.

\begin{prop}
	Considérons un système déductif de règles $\mathcal{R}$ et $r \not\in \mathcal{R}$ une nouvelle règle. On suppose que $r$ est une règle dérivée de $\mathcal{R}$, \cad qu'il est possible de dériver la conclusion de la règle $r$ en supposant ses prémisses comme hypothèses en utilisant uniquement les règles de $\mathcal{R}$. Alors, un séquent $\hyp \montre A$ est dérivable dans le système déductif $\mathcal{R} \cup \{r\}$ \ssi il est dérivable dans le système déductif $\mathcal{R}$.
\end{prop}

\begin{proof}
	En effet, le sens réciproque est immédiat puisqu'un arbre de preuve sur $\mathcal{R}$ est a fortiori un arbre de preuve sur $\mathcal{R} \cup \{r\}$. Pour le sens direct, il suffit de remarquer que tout noeud correspondant à la règle $r$ peut être remplacé dans l'arbre de preuve par le sous-arbre correspondant à la dérivation de la règle $r$ dans le système $\mathcal{R}$. Pour être parfaitement rigoureux, il faudrait mener à bien l'induction, soin que l'on laisse au lecteur.
\end{proof}

\section{Correction et complétude d'un système déductif}

\subsection{Sémantique de la logique propositionnelle}

\index{valuation}
\begin{defi}
	Une valuation est une application$v : \mathcal{V} \to \mathbb{B}$ où $\mathbb{B} = \{0, 1\}$ est un ensemble à deux valeurs représentant le faux et le vrai. On note $\mathbb{V}$ l'ensemble des valuations possibles.
\end{defi}

\index{évaluation}
\index{modèle!d'une formule}
\begin{defi}
	On prolonge la valuation $v$ en une fonction $\hat{v} : \mathcal{F} \to \mathbb{B}$ définie sur les formules et appelée évaluation, par induction, $A$ et $B$ étant deux formules : 
	\begin{itemize}
		\item $\hat{v}(\bot) = 0$
		\item $\hat{v}(\top) = 1$
		\item $\hat{v}(x) = v(x)$ pour toute variable $x \in \mathcal{V}$
		\item $\hat{v}(\non A) = 1 - \hat{v}(A)$
		\item $\hat{v}(A \et B) = \min\{\hat{v}(A), \hat{v}(B)\}$
		\item $\hat{v}(A \ou B) = \max\{\hat{v}(A), \hat{v}(B)\}$
		\item $\hat{v}(A \implique B) = \min\{1 - \hat{v}(A), \hat{v}(B)\}$
	\end{itemize}
	
	On dit qu'une valuation $v$ est un modèle d'une formule $A \in F$ si $\hat{v}(A) = 1$, ce que l'on note $v \models A$. On dit alors que $v$ satisfait $A$.
	
	\medskip
	
	On note $\mathbb{M}(A) = \{v \mid v \models A\}$ l'ensemble des modèles de $A$.
\end{defi}

\index{formule!satisfiable}
\index{antilogie}
\index{tautologie}
\begin{defi}
	Une formule $A$ est satisfiable si elle admet au moins un modèle, \cad si $\mathbf{B}(A) \ne \emptyset$ ou encore s'il existe une valuation $v$ telle que $v \models A$.
	
	\medskip
	
	Une formule $A$ qui n'est pas satisfiable est appelée une contradiction ou une antilogie. Elle est insatisfiable et on a $\mathbb{M}(A) = \emptyset$.
	
	\medskip
	
	Une formule $A$ est une tautologie ou est universellement valide ou simplement est valide si toute valuation est un modèle de $A$, \cad si $\mathbb{M}(A) = \mathbb{V}$. On note cela $\models A$.
\end{defi}

\index{formule!sémantiquement équivalente}
\index{formule!équisatisfiable}
\begin{defi}
	Deux formules $A$ et $B$ sont sémantiquement équivalentes si elles ont les mêmes modèles, \cad si $\mathbb{M}(A) = \mathbb{M}(B)$. Dit autrement, elles sont satisfaites par exactement les mêmes valuations. On note cela $A \equiv B$.
	
	\medskip
	
	Deux formules $A$ et $B$ sont équisatisfiables si $\mathbb{M}(A) \ne \emptyset$ est équivalent à $\mathbb{M}(B) \ne \emptyset$, \cad si l'une est satisfiable \ssi l'autre l'est, sans que ce soit nécessairement par les mêmes valuations.
\end{defi}

\begin{prop}
	Pour deux formules $A, B \in \mathcal{F}$, on a $A \equiv B$ \ssi $\models A \leftrightarrow B$.
\end{prop}

\textbf{Attention :} Attention aux trois sens différents de l'équivalence : 
\begin{itemize}
	\item $\leftrightarrow$ est un symbole logique reliant deux formules et donnant une formule. Rappelons ici que ce n'est qu'une notation, mais on pourrait parfaitement le rajouter à la syntaxe.
	\item $\equiv$ est l'équivalence sémantique entre deux formules.
	\item "\ssi" est l'équivalence du discours mathématique dans lequel nous nous plaçons.
\end{itemize}

\index{conséquence}
\begin{defi}
	Une formule $A$ a pour conséquence logique ou pour conséquence sémantique une formule $B$ si $\mathbb{M}(A) \subseteq \mathbb{M}(B)$, \cad que tout modèle de $A$ est un modèle de $B$. On note cela $A \models B$. 
\end{defi}

\textbf{Remarque :} C'est la même notation que pour $v \models B$ qui veut dire que la valuation $v$ satisfait $B$, alors que $A \models B$ veut dire que toute valuation qui satisfait $A$ satisfait aussi $B$. Comme ce ne sont pas les mêmes objets, cela ne prête normalement pas à confusion.

\begin{prop}
	Pour toute formule $A, B \in \mathcal{F}$, on a $A \models B$ \ssi $\models A \rightarrow B$.
\end{prop}

On peut généraliser aux ensembles de formules.

\index{modèle!d'un ensemble de formules}
\begin{defi}
	Un modèle d'un ensemble de formules $\hyp \subseteq \mathcal{F}$ est une valuation $v$ qui satisfait toutes les formules de $\hyp$. On note $\mathbb{M}(\hyp)$ l'ensemble des modèles de $\hyp$.
	
	\medskip
	
	On dit que $\hyp$ est satisfiable si $\mathbb{M}(\hyp) \ne \emptyset$ et insatisfiable sinon.
	
	\medskip
	
	Une formule $A$ est conséquence logique d'un ensemble de formules $\hyp$, ce que l'on note $\hyp \models A$, si $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(A)$, \cad que toute valuation qui satisfait toutes les formules de $\hyp$ satisfait aussi $A$.
\end{defi}

\subsection{Correction et complétude}

\index{système déductif}
Considérons un système déductif, \cad un ensemble de règles, $\hyp \subseteq \mathcal{F}$ un ensemble de formules et $A \in \mathcal{F}$ une formule. Rappelons que : 
\begin{itemize}
	\item $\hyp \montre A$ veut dire qu'il existe une démonstration, \cad un arbre de preuve de conclusion $\hyp \montre A$. Intuitivement, cela veut dire "sous les hypothèses des formules de $\hyp$, on peut montrer la formule $A$". C'est le domaine syntaxique.
	\item $\hyp \models A$ veut dire que $A$ est une conséquence sémantique des formules de $\hyp$. Intuitivement, cela veut dire que si toutes les formules de $\hyp$ sont vraies, alors $A$ aussi. C'est le domaine sémantique.
\end{itemize}

Il nous reste à relier ces deux domaines, \cad vérifier que l'on ne démontre que des choses vraies, c'est ce que l'on appelle la correction et inversement que si quelque chose est vrai, alors on sait le démontrer.

\index{système déductif!correct}
\index{système déductif!complet}
\begin{itemize}
	\item On dit que le système déductif est correct si $\hyp \montre A$ implique $\hyp \models A$. Autrement dit, si on peut montrer le séquent $\hyp \montre A$, alors c'est que $A$ est conséquence logique de $\hyp$. 
	\item On dit que le système déductif est complet si $\hyp \models A$ implique $\hyp \montre A$. Autrement dit, si $A$ est conséquence sémantique de $\hyp$, alors on peut prouver $A$ sous les hypothèses $\hyp$.
\end{itemize}

\begin{prop}
	La logique classique dont les règles ont été présentées ci-dessus est correcte.
\end{prop}

\begin{proof}
	La démonstration est longue et pénible si on veut être tout à fait rigoureux, mais ne présente pas de difficultés. Il faut essentiellement montrer que toutes les règles sont correctes et on conclut ensuite par induction. Montrons-le pour quelques règles.
	
	\medskip
	
	\textbf{Règle axiomatique :} Il faut vérifier que l'on a bien $\hyp, A \models A$. On a $\mathbb{M}(\hyp \cup \{A\}) \subseteq \mathbb{M}(A)$ (à montrer en exercice) car $\{A\} \subseteq \hyp \cup \{A\}$, ce qui est précisément ce qu'il fallait montrer.
	
	\medskip
	
	\textbf{Règle d'introduction de la conjonction :} Il faut montrer que sous les hypothèses $\hyp \models A$ et $\hyp \models B$, on a $\hyp \models A \et B$. On suppose que l'on a $\hyp \models A$, donc $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(A)$, et $\hyp \models B$ donc $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(B)$. on a donc $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(A) \cap \mathbb{M}(B) = \mathbb{M}(A \et B)$ et donc $\hyp \models A \et B$, ce que l'on voulait montrer.
	
	\medskip
	
	\textbf{Règle d'élimination de la disjonction :} On suppose que l'on a $\hyp \models A \ou B$ et donc $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(A) \cup \mathbb{M}(B)$. On suppose également que $\hyp, A \models C$ donc que $\mathbb{M}(\hyp) \cap \mathbb{M}(A) \subseteq \mathbb{M}(C)$. Et de même, $\mathbb{M}(\hyp) \cap \mathbb{M}(B) \subseteq \mathbb{M}(C)$. Soit $v \in \mathbb{M}(\hyp)$. Si $v \in \mathbb{M}(A)$, on a donc $v \in \mathbb{M}(\hyp) \cap \mathbb{M}(A)$ donc $v \in \mathbb{M}(C)$. Sinon, comme $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(A) \cup \mathbb{M}(B)$ on a $v \in \mathbb{M}(B)$ donc $v \in \mathbb{M}(\hyp) \cap \mathbb{M}(C)$ et donc $v \in \mathbb{M}(C)$. Dans les deux cas, $v \in \mathbb{C}$. On a donc $\mathbb{M}(\hyp) \subseteq \mathbb{M}(C)$, \cad que $\hyp \models C$, ce qu'il fallait montrer.
	
	\medskip
	
	\textbf{Règle de raisonnement par l'absurde :} Supposons que $\hyp, \non A \models \bot$ ce qui veut dire $\mathbb{M}(\hyp \cup \{\non A\}) \subseteq \emptyset$, autrement dit $\hyp \cup \{\non A\}$ est insatisfiable. Ceci équivaut à $\hyp \models A$, ce que l'on voulait montrer.
	
	\medskip
	
	On procède de même pour toutes les autres règles. On conclut ensuite par induction sur la formule $A$ pour montrer que si $\hyp \montre A$, alors $\hyp \models A$.
\end{proof}

\index{{\scshape Théorème}!de complétude}
\begin{theorem}[complétude de la logique classique]
	La logique classique est complète.
\end{theorem}

\begin{cor}
	Le séquent $\hyp \montre A$ est dérivable \ssi $\hyp \models A$.
\end{cor}

\begin{cor}
	Les théorèmes sont exactement les tautologies.
\end{cor}

Le théorème de complétude n'est pas au programme et sa démonstration non plus (et elle n'est pas facile). Vous ne pouvez à priori pas l'utiliser. En particulier, si on vous demande de montrer qu'un séquent $\montre A$ est dérivable, il ne s'agit pas d'établir sémantiquement que $A$ est une tautologie et de conclure par ce théorème. Il faut dériver un arbre de preuve.

\medskip

\textbf{Remarque :} La logique minimale et la logique intuitionniste ne sont pas complètes.